\subsubsection{Übernahme des Hopfield-Netzwerks}
\label{chap:Übernahme des Hopfield-Netzwerks}

Im Folgenden soll die von \citeauthor{Scellier2017} vorgestellte Dynamik \(\frac{ds}{dt}\) eines \ac{hnn} (wie bereits im Kapitel \ref{chap:Theoretische Anwendung am Beispiel eines Hopfield-Netzwerks} gezeigt) in Simulink implementiert werden.

Um die Zustandsvariablen \(s\) darzustellen, können Integratoren genutzt werden, welche standardmäßig über Zeit integrieren. Über die Initialwerte dieser Integratoren wird die Eingabe in das \ac{hnn} definiert, welche dann über die Dynamik zu einem Fixpunkt gelangen (vgl. Formel "Dynamik der Zustände eines \ac{hnn} im \ac{ep}").

Um diesen Term abzubilden werden die Gewichte benötigt, diese und ihre Initialwerte werden vorerst über Konstanten implementiert. Das hier untersuchte Netzwerk soll im Wertebereich \([0; 1]\) arbeiten, da sich dieser für die Anwendung auf analogen Computern eignet und für \zb Bildverarbeitung mit \(0\) für Schwarz bzw. \(1\) für Weiß genutzt werden kann. Als Aktivierungsfunktion kommt daher eine Sigmoidfunktion, die logistische Funktion \(\rho(x)=\frac{1}{1+e^{-x}}\), zum Einsatz, welche diesen Wertebereich ausgibt. Diese Funktion kann praktisch über einen Funktionsgenerator und in Simulink über einen Matlab-Funktionsblock (Siehe Anhang \ref{app:Umsetzung des Hopfield-Netzwerks in Simulink}) erzeugt werden. Zusätzlich zur Aktivierungsfunktion wird auch ihre Ableitung \(\rho'(x)=\rho(x)(1-\rho(x))\) benötigt, welche auf selbe Weise implementiert wird.

Diese Komponenten, die Zustände, Gewichte (und Bias) und die Aktivierungsfunktion werden nun gemäß der Formel \ref{Formel} mit Summierern und Multiplizierern miteinander verschaltet. Ein solches Netzwerk mit zwei Neuronen ist im Anhang \ref{app:Umsetzung des Hopfield-Netzwerks in Simulink} zu sehen. Die gezeigte Schaltung implementiert noch nicht die Kostenfunktion, erreicht aber bereits mit zwei Neuronen eine hohe Komplexität. Ein Netzwerk mit drei Neuronen, welches zusätzlich die Kostenfunktion implementiert, ist im Anhang \ref{app:Umsetzung des Hopfield-Netzwerks in Simulink} dargestellt, wobei der Bias zur Übersichtlichkeit weggelassen wurde. Aus dieser Schaltung wird ersichtlich, dass die Implementierung eines \ac{hnn} mit analogen Rechenelementen bereits mit wenigen Neuronen sehr komplex und unübersichtlich wird, weshalb im Weiteren von Vektoren und Matrizen innerhalb von Simulink Gebrauch gemacht wird, siehe Anhang \ref{app:Umsetzung des Hopfield-Netzwerks in Simulink}. Durch die Eingabe verschieden großer Vektoren in den "`Training"'-Block, kann so die Anzahl der Neuronen des Netzwerks geändert werden. Diese Implementierung bietet potenziell auch die Möglichkeit, Trainingsdaten dynamisch aus der Matlab-Umgebung zu laden.
